1. Which acronym summarizes the seven characteristics of living organisms?
a. MRS GREN
b. CHNOPS
c. DNA-RNA
d. ATP-GAS
ANS: a

2. In 'MRS GREN', what does 'M' stand for?
a. Movement
b. Metabolism
c. Mitosis
d. Mutations
ANS: a

3. What is the basic unit of life?
a. Cell
b. Atom
c. Molecule
d. Organ
ANS: a

4. Which level of organization comes directly above 'tissue'?
a. Organ
b. Cell
c. Organism
d. Population
ANS: a

5. Which element accounts for about 65% of human body mass?
a. Oxygen
b. Carbon
c. Hydrogen
d. Nitrogen
ANS: a

6. The acronym CHNOPS lists the six most abundant elements in the human body. What does 'P' stand for?
a. Phosphorus
b. Potassium
c. Protein
d. Peptide
ANS: a

7. Which macromolecule class has the general formula (CH₂O)ₙ?
a. Carbohydrates
b. Proteins
c. Lipids
d. Nucleic acids
ANS: a

8. Which polysaccharide is the primary storage form of glucose in animals?
a. Glycogen
b. Cellulose
c. Starch
d. Chitin
ANS: a

9. Which polysaccharide is indigestible to humans and serves as dietary fiber?
a. Cellulose
b. Glycogen
c. Starch
d. Chitin
ANS: a

10. Triglycerides are composed of glycerol and three ____ chains.
a. Fatty acid
b. Amino acid
c. Nucleotide
d. Monosaccharide
ANS: a

11. Which lipid is a major component of cell membranes?
a. Phospholipids
b. Triglycerides
c. Steroids
d. Cholesterol
ANS: a

12. Cholesterol is a precursor for which type of molecules?
a. Steroid hormones
b. Proteins
c. Carbohydrates
d. Nucleic acids
ANS: a

13. Proteins are polymers of ____.
a. Amino acids
b. Monosaccharides
c. Nucleotides
d. Fatty acids
ANS: a

14. How many amino acids are used to build proteins?
a. 20
b. 4
c. 64
d. 2
ANS: a

15. Nucleic acids are polymers of ____.
a. Nucleotides
b. Amino acids
c. Monosaccharides
d. Fatty acids
ANS: a

16. Which sugar is found in DNA nucleotides?
a. Deoxyribose
b. Ribose
c. Glucose
d. Fructose
ANS: a

17. Adenine pairs with ____ in DNA via two hydrogen bonds.
a. Thymine
b. Cytosine
c. Guanine
d. Uracil
ANS: a

18. How many hydrogen bonds connect cytosine and guanine?
a. Three
b. Two
c. One
d. Four
ANS: a

19. DNA strands run in opposite directions. This orientation is called ____.
a. Antiparallel
b. Parallel
c. Complementary
d. Symmetric
ANS: a

20. Which of these is NOT a characteristic of life according to MRS GREN?
a. Intelligence
b. Excretion
c. Growth
d. Reproduction
ANS: a

21. Viruses are generally NOT considered alive because they cannot ____ on their own.
a. Reproduce
b. Evolve
c. Contain genetic material
d. Interact
ANS: a

22. Levels of biological organization include Cell, Tissue, Organ, Organism, Population, Community, and ____.
a. Ecosystem
b. Atom
c. Organ system
d. Species
ANS: a

23. Which domain of life includes organisms lacking a true nucleus?
a. Bacteria
b. Eukarya
c. Protista
d. Fungi
ANS: a

24. Which kingdom comprises multicellular, autotrophic eukaryotes with cellulose cell walls?
a. Plantae
b. Animalia
c. Fungi
d. Protista
ANS: a

25. Fungi have cell walls made of ____.
a. Chitin
b. Cellulose
c. Peptidoglycan
d. Silica
ANS: a

26. Prokaryotic cells differ from eukaryotic cells because they lack ____. 
a. Membrane-bound organelles
b. Ribosomes
c. DNA
d. A cell membrane
ANS: a

27. Which organelle is the site of protein synthesis?
a. Ribosome
b. Mitochondrion
c. Lysosome
d. Golgi apparatus
ANS: a

28. Mitochondria have their own DNA and double membrane as evidence for ____ theory.
a. Endosymbiotic
b. Spontaneous generation
c. RNA world
d. Central dogma
ANS: a

29. The central dogma describes information flow as ____.
a. DNA → RNA → Protein
b. RNA → DNA → Protein
c. Protein → RNA → DNA
d. DNA → Protein → RNA
ANS: a

30. In eukaryotes, transcription occurs in the ____ and translation in the ____.
a. Nucleus; Cytoplasm
b. Cytoplasm; Nucleus
c. Mitochondrion; Nucleus
d. Golgi; ER
ANS: a

31. Introns are removed from pre-mRNA during ____.
a. RNA splicing
b. Translation
c. Transcription
d. DNA replication
ANS: a

32. A nucleosome consists of DNA wrapped around ____ proteins.
a. Histone
b. DNA polymerase
c. Ribosomal
d. Actin
ANS: a

33. Euchromatin is loosely packed and ____.
a. transcriptionally active
b. transcriptionally inactive
c. visible only in metaphase
d. found only in prokaryotes
ANS: a

34. Giemsa staining is used to visualize ____ patterns on chromosomes.
a. banding
b. fluorescence
c. all chloroplastsa
d. flagella
ANS: a

35. A human somatic cell typically contains ____ chromosomes.
a. 46
b. 23
c. 92
d. 22
ANS: a
